\opt{optbw}{
  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=130mm]{Fig_7}
    \caption{Planche-contact (KB4, 1957) d'un film noir et blanc de 36 poses }
    \label{PlancheContact}
   \end{figure}
  }

La documentation photographique des fouilles offre une perspective différente de
la documentation écrite. Grâce à l'angle de la prise de vue, oblique, les
photographies illustrent certaines relations entre les murs et dans de nombreux
cas, elles permettent de répondre à des questions restées en suspens lors de la
lecture des plans.  De plus, les photographies documentent trois phases
différentes de la fouille (le déroulement, les découvertes \insitu{} et l'état
final) ainsi que le matériel découvert. Les planches-contact permettent aisément
de reconstituer l'évolution du chantier (fig. \ref{PlancheContact}). L'évolution de
la photographie au \xxeme{} siècle a naturellement influencé la
méthode de documentation\footnote{Pour l'anecdote, on peut citer \Bittel{}, qui
considérait les photographies de paysage réalisées en 1931 sur plaques de verre
comme les meilleures jamais réalisées à \bo{} (\cite[208]{Bittel1998}). Pour
une idée de l'évolution, voir les photographies publiées dans \cite{Seeher2012}.}. Les
photographies en couleur seront utilisées à partir des années 1960 à \bo{},
mais toujours avec parcimonie  par rapport aux photographies en noir et blanc.
Chaque photographie possède un numéro de série et, le plus souvent, une légende
laconique; il n'est pas rare d'être obligé de deviner quelle partie du chantier
est illustrée\footnote{\label{534-Anm-LegendeFoto}Cela est d'autant plus vrai
pour les fouilles de \Neve{} dans la ville basse où les photographies ne
possèdent souvent d'autres indications que \citfr{1973, J/20, I/3 von NO}. Ces
photographies jouent un rôle important dans l'identification des tranchées : une
fois l'emplacement des murs localisé sur le plan, il est possible d'en déduire
le carroyage grâce à la légende. Sur le problème du carroyage \supra{} p.
\pageref{Neve-Carroyage}.}.

L'absence de légendes précises et l'absence de panneau signalétique sur les
photos ne permettent pas toujours d'identifier toutes les photographies,
notament les photographies de détail. En revanche, les photographies donnent une
bonne impression du volume. Pour la reconstruction des bâtiments
(\cref{Chapter4-Occupation}), j'ai toujours pris en compte les différentes
photographies.
